% ==============================================================================
% TCC - Nome do Aluno
% Capítulo 3 - Especificação de Requisitos
% ==============================================================================
\chapter{Definição e Especificação de Requisitos}
\label{sec-requisitos}

Este capítulo contém informações sucintas que dizem respeito à documentação dos requisitos do SCAP, elaborada por \citeonline{bduarte:jee7} e \citeonline{rprado:vraptor}, mas revisada e aprimorada neste trabalho para atender às necessidades do sistema e melhor orientar seu processo de implementação. A documentação completa pode ser encontrada nos apêndices deste trabalho.

\section{Minimundo}
\label{sec-requisitos-minimundo}

No Departamento de Informática (DI) da UFES, professores podem solicitar pedidos de afastamento referentes a eventos no Brasil ou no exterior. Mediante avaliações, estes podem ou não ser aprovados.

Os secretários são responsáveis pela parte administrativa do sistema, cabendo a eles as funções de cadastrar usuários e mandatos dos chefes de departamento. Também são responsáveis pelo cadastramento dos pareceres de fora do DI e também pelo arquivamento de pedidos já finalizados.

Ao cadastrar um usuário, os secretários devem informar: tipo de usuário, nome, matrícula, e-mail, telefone e parentescos. Já para cadastrar um chefe de departamento, um mandato temporário deve ser criado e atribuído a um professor já cadastrado no sistema. De um mandato devem ser informados: tipo de mandato, professor, data de início e data de fim.

Professores podem submeter pedidos de afastamento. No ato da submissão devem ser informados: data de início do afastamento, data de fim do afastamento, tipo de afastamento, motivo do afastamento, tipo de ônus, data de início do evento, data de fim do evento, nome do evento e os documentos necessários.
Para um evento no Brasil, o pedido deve ser avaliado pelos membros do departamento por meio da isenção de manifestações contrárias ao pedido de afastamento, isto é, caso nenhum professor se oponha, este será aceito. Havendo alguma oposição, será feita uma reunião entre os professores para decidir se o pedido deve ser aceito ou não, cabendo aos secretários atualizarem o status do pedido de acordo com a decisão alcançada durante a reunião.

Para um evento no exterior, o pedido deve primeiro passar pelo chefe de departamento do DI, que irá selecionar um professor do DI para ser o relator responsável pelo pedido de afastamento, desde que o escolhido não seja o próprio solicitante, nem um parente daquele que fez o pedido e nem o próprio chefe de departamento. Uma vez que o relator tenha submetido um parecer favorável e nenhum membro do departamento se manifeste contra o parecer, os secretários encaminharão o pedido para o Centro Tecnológico (CT) e posteriormente para a Pró-reitoria de Pesquisa e Pós-Graduação (PRPPG), registrando seus pareceres. Se totalmente aprovado, o afastamento será publicado no Diário Oficial da União. Caso haja rejeição por qualquer uma das entidades responsáveis pela avaliação do pedido, este será rejeitado.

Para todos os processos que ocorrem durante o ciclo de vida de um pedido de afastamento, os envolvidos do DI serão notificados através de e-mails automáticos enviados pelo sistema. Não cabe ao SCAP se responsabilizar pelas tramitações do CT e da PRPPG, ou seja, o sistema não se responsabiliza pelos processos que ocorrem fora do DI, sendo assim, os pareceres externos devem ser registrados pelos próprios secretários.


\section{Casos de Uso}
\label{sec-requisitos-uc}

Com os requisitos identificados e o escopo (minimundo) definido, seguimos com a identificação dos atores do sistema, apresentados na Tabela~\ref{tbl-actors}, assim como a elaboração dos diagramas de Casos de Uso, que foram divididos em diferentes subsistemas e são apresentados nas subseções que se seguem.

\begin{table}[h]
	\caption{Atores do SCAP.}
	\label{tbl-actors}
	\begin{tabularx}{\columnwidth}{| l | X |}
		\hline
		\rowcolor{gray!30}
		\hline
		\textbf{Ator} & \textbf{Descrição} \\
		\hline
		Usuário & Usuário credenciado no SCAP. \\
		\hline
		Professor & Professor efetivo do DI/UFES. \\
		\hline
		Chefe do Departamento & Professor do DI/UFES que está realizando a função administrativa de chefe/subchefe do departamento. \\
		\hline
		Secretário & Secretário do DI/UFES. \\
		\hline
		Scheduler & Processo responsável por disparar tarefas agendadas. \\
		\hline
	\end{tabularx}
\end{table}

O ator \textbf{Usuário} refere-se a todo e qualquer usuário do sistema em sua forma mais genérica. Um \textbf{Professor} é aquele com permissão para solicitar afastamentos e emitir pareceres. O \textbf{Chefe de Departamento} é também um \textbf{Professor}, porém este também se encarrega por encaminhar pedidos de afastamento para relatores. O \textbf{Secretário} é responsável pela parte administrativa do sistema, ficando encarregado por gerenciar informações de usuários e mandatos, mas também orquestrar todo o processo de um pedido de afastamento. O \textbf{Scheduler} é identificado como um ator, porém este nada mais é do que um processo (de software) executando em \textit{background} que tem como função aprovar, arquivar ou cancelar pedidos de afastamento, a depender de sua situação.


\subsection{Subsistema Gerenciamento de Usuário}
\label{sec-subsistema-gerenciamento-usuario}

Este subsistema tem como função operar no gerenciamento de informações e autenticação de usuários do sistema, mas também no gerenciamento de mandatos de chefes e subchefes do Departamento de Informática. A Figura~\ref{fig-uc-gerenciamento-usuario} apresenta o diagrama de Casos de Uso do Subsistema Gerenciamento de Usuário.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth]{figuras/ucs/uc-gerenciamento-usuario.png}
	\caption{Diagrama de Casos de Uso do Subsistema Gerenciamento de Usuário.}
	\label{fig-uc-gerenciamento-usuario}
\end{figure}

O caso de uso \textbf{Gerenciar Credenciais da Conta} permite que o usuário configure os dados de sua própria conta, tais como mudança de nome, senha, email, etc. Já \textbf{Gerenciar Informações de Usuário} permite que o secretário edite informações de um usuário. Um secretário tem poder para inserir novos usuários no sistema, assim como editar suas informações não credenciais e parentescos.

Com permissão de uso exclusiva para os secretários, o caso de uso \textbf{Gerenciar Informações de Mandato} permite que secretários criem mandatos de chefe ou subchefe de departamento e os atribua a determinados professores, com limite máximo de um professor por tipo de mandato, dentro de um intervalo estipulado de tempo. Secretários também podem excluir mandatos agendados ou finalizar mandatos em andamento, em virtude de desistência ou qualquer outro fator que venha a invalidar a posição de chefe ou subchefe do departamento.

\subsection{Subsistema Gerenciamento de Afastamento}
\label{sec-subsistema-gerenciamento-afastamento}

Como maior e principal módulo do SCAP, este subsistema é responsável por todo o ciclo de vida dos pedidos de afastamento. A Figura~\ref{fig-uc-gerenciamento-afastamento} apresenta o diagrama de casos de uso do subsistema Gerenciamento de Afastamento.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/ucs/uc-gerenciamento-afastamento.png}
	\caption{Diagrama de Casos de Uso do Subsistema Gerenciamento de Afastamento.}
	\label{fig-uc-gerenciamento-afastamento}
\end{figure}

O caso de uso \textbf{Solicitar Afastamento} permite que um professor faça um pedido de afastamento no sistema, enquanto o caso de uso \textbf{Cancelar Afastamento} dá ao professor solicitante o direito de desistir de um pedido em andamento a qualquer momento.

O caso de uso \textbf{Deferir Parecer} permite que professores se manifestem contra ou a favor de um pedido de afastamento. No cenário onde um pedido atende a um evento internacional, primeiro é necessário que o relator, escolhido pelo chefe de departamento no caso de uso \textbf{Encaminhar Afastamento}, tenha emitido seu parecer. Posteriormente, todos os professores podem se manifestar. Quando ao menos um parecer desfavorável é deferido, o pedido é bloqueado e sua aprovação fica a critério da decisão tomada durante a reunião do DI, cabendo aos secretários executar a ação de desbloquear o pedido de afastamento (caso de uso \textbf{Desbloquear Afastamento}). Se a decisão da reunião for desfavorável ao pedido, este é reprovado, mas caso todos estejam de acordo, é incluído o caso de uso \textbf{Aprovar Afastamento DI}, responsável por aprovar a solicitação de afastamento e disponibilizar a ata de aprovação do pedido pelo Departamento de Informática.

O caso de uso \textbf{Consultar Afastamento} dá, aos professores e secretários, o direito de consultarem todos os pedidos de afastamento cadastrados no sistema. Enquanto \textbf{Gerenciar Informações de Documento} permite que secretários e exclusivamente o professor solicitante possam adicionar ou remover documentos anexados ao pedido de afastamento, mas todos têm o direito de consultá-los. O caso de uso \textbf{Consultar Parecer} permite que secretários e professores visualizem pareceres já deferidos contra ou a favor de um pedido de afastamento.

Os casos de uso \textbf{Registrar Parecer CT} e \textbf{Registrar Parecer PRPPG} têm como função fazer com que secretários possam emitir os pareceres do CT e da PRPPG, respectivamente, para pedidos de afastamento internacionais e já aprovados pelo DI. Caso alguma dessas entidades tenham emitido um parecer negativo, o pedido é reprovado.

O caso de uso \textbf{Aprovar Afastamento DI}, quando executado pelo scheduler, faz com que, 10 dias após a solicitação de afastamento ter sido feita (com os documentos necessários já submetidos e ao menos o parecer do relator emitido, caso necessário), o pedido possa ser automaticamente aprovado. Não havendo pareceres contrários e estando em situação ``Liberado'', o pedido é aprovado, caso contrário, nada é feito.

O caso de uso \textbf{Arquivar Afastamento} permite que secretários alterem a situação de um pedido de afastamento aprovado para arquivado, porém, esta ação só será necessária caso o secretário se antecipe em arquivar o pedido, pois assim que um afastamento alcança a data de fim, o scheduler se encarrega de arquivá-lo no dia seguinte, no mesmo horário que a solicitação foi feita. Num cenário onde o scheduler tente arquivar um afastamento, mas este por acaso se encontra numa situação inválida, ele será imediatamente cancelado, portanto aqui é incluído o caso de uso \textbf{Cancelar Afastamento}.

Durante o ciclo de vida de uma solicitação de afastamento, todos os envolvidos são notificados a respeito das mudanças de estado de um pedido de afastamento, via email.

\section{Diagrama de Classes}
\label{sec-requisitos-classmodel}

O diagrama de classes tem como objetivo prover ao observador (cliente ou desenvolvedor) uma visão estática da estrutura do sistema. Isso se dá através da modelagem de um conjunto de classes de domínio e seus relacionamentos~\cite{rfalbo:naer}. A Figura~\ref{fig-classmodel-analysis} apresenta o diagrama de classes da fase de análise de requisitos do SCAP.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/classmodel-analysis.png}
	\caption{Diagrama de Classes (fase de análise de requisitos).}
	\label{fig-classmodel-analysis}
\end{figure}

A classe \textbf{Pessoa} representa uma pessoa e um usuário genérico do sistema. Esta possui informações pessoais como nome, sobrenome, email, telefone e matrícula, assim como o atributo ``usuário ativo?'', que indica se um usuário pode ter acesso ao sistema. Este atributo, quando falso, tem como efeito impedir o acesso de um usuário que não atue mais no departamento ou que esteja incapacitado de exercer sua função.

As classes \textbf{Secretario} e \textbf{Professor} herdam de \textbf{Pessoa}, portanto compartilham algumas informações em comum, sendo que um professor pode estar associado a vários \textbf{Mandato}s, garantindo-lhe a posição de chefe ou subchefe do departamento, a depender do tipo de mandato. Para cada mandato, há um registro sobre a data de início e fim do mesmo, assim como um atributo ``foi interrompido?'' que serve para determinar se um mandato foi finalizado precocemente. Um professor pode ainda estar associado a \textbf{Parentesco}s, que por sua vez está associado a outro \textbf{Professor}.

Um \textbf{Professor} pode solicitar \textbf{Afastamento}s, assim como pode ser relator de pedidos solicitados por outros professores, uma vez escolhido pelo chefe de departamento. A classe \textbf{Afastamento} carrega informações que dizem respeito a condição de um pedido de afastamento durante seu trâmite de aprovação. Esta por sua vez está associada a \textbf{Documento}s, os quais mantêm arquivos submetidos pelas partes envolvidas. Já a classe \textbf{Parecer} comporta as informações de um parecer submetido por um \textbf{Professor}, tendo como alvo um determinado \textbf{Afastamento}.


\section{Restrições de Integridade}
\label{sec-requisitos-restricoes}

As Restrições de Integridade são regras de negócio, geralmente escritas em linguagem natural, que têm como objetivo garantir a integridade do modelo conceitual, visto que em determinadas situações os recursos providos pela UML são insuficientes para capturar tais restrições ou são de difícil compreenssão para clientes e usuários~\cite{rfalbo:naer}.

Abaixo estão listadas todas as restrições de integridade que foram identificadas durante o processo de desenvolvimento do SCAP:

\begin{itemize}
	\item O solicitante do pedido de afastamento não pode ser relator do próprio pedido;
	\item O solicitante do pedido de afastamento não pode deferir pareceres ao próprio pedido;
	\item O relator não pode ser parente do solicitante do pedido de afastamento;
	\item A data de fim do afastamento deve ser maior ou igual a data de início do mesmo;
	\item A data de fim do evento deve ser maior ou igual a data de início do mesmo;
	\item Os intervalos das datas de início e fim de um afastamento e do seu evento alvo devem se intersectar;
	\item Deve haver no máximo um chefe e um subchefe de departamento simultaneamente;
	\item Secretários não devem solicitar afastamentos.
\end{itemize}